\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}

\chapter*{Bibliographie}

\footnotesize

\noindent $[1]$ \hspace{2pt} A. Plateaux et P. Lacharme, \textit{Organisation d’une architecture de santé respectueuse de la vie privée}, juin 2014.

%\noindent $[2]$ \hspace{2pt} J. Bossi, \textit{Technologies de l’information et de la communication et données de santé : pour un cadre juridique en phase avec les évolutions technologiques et les besoins du système de santé}, mai 2014, page 1.

\noindent $[2]$ \hspace{2pt} Adopté par l'Assemblée générale des Nations Unies. \textit{Guidelines for the regulation of computerized personal data files}, resolution 45/95, Décembre 1990.

\noindent $[3]$ \hspace{2pt} Commission européenne, \textit{Communication from the Commission to the european parliament, the council, the economic and social committee and the commitee of the regions}, 4 Novembre 2010.

\noindent $[4]$ \hspace{2pt} Union européenne, \textit{On the protection of individuals with regards to the processing of personal data and on the free movement of such data}, 1995.

\noindent $[5]$ \hspace{2pt} Union européenne, \textit{On the processing of personal data and the protection of privacy in the electronic communications sector}, 2002.

\noindent $[6]$ \hspace{2pt} \textit{European convention on human rights}, 1987.

\noindent $[7]$ \hspace{2pt} Gouvernement marocain, \textit{Bulletin Officiel n° 5714}, 5 mars 2009.

\noindent $[8]$ \hspace{2pt} S. Sadki et H. El Bakkali, \textit{PPAMH: A Novel Privacy-Preserving Approach for Mobile Healthcare}.


\subsubsection*{Webographie}

\footnotesize

\noindent $[W1]$ \hspace{2pt} Philippe Loizon, \textit{Le marché de la santé mobile explose}, 02 juillet 2013, [En ligne], Date de dernière mise à jour: 02 juillet 2013, Disponoble sur: \\
\scriptsize{\underline{http://lesclesdedemain.lemonde.fr/sante/le-marche-de-la-sante-mobile-explose\_a-11-2901.html}} \footnotesize, 25 juin 2015.

\vspace{8pt}
\paragraphmark

\noindent $[W2]$ \hspace{2pt} \textit{Le cadre juridique du partage d’informations dans les domaines sanitaire et médico-social: état des lieux et perspectives}, 22 août 2012, [En ligne], Disponoble sur: \\
\scriptsize{\underline{http://esante.gouv.fr/services/reperes-juridiques/le-cadre-juridique-du-partage-d-informations-dans-les-domaines-sanitaire}} \footnotesize, 27 juin 2015.

\vspace{8pt}
\paragraphmark

\noindent $[W3]$ \hspace{2pt} \textit{An Introduction to Agile Modeling}, [En ligne], Disponoble sur: \\
\scriptsize{\underline{http://www.agilemodeling.com/essays/introductionToAM.htm}} \footnotesize, 25 juin 2015.

\vspace{8pt}
\paragraphmark

\noindent $[W4]$ \hspace{2pt} \textit{Extreme programming}, [En ligne], Date de dernière mise à jour: 7 mars 2015, Disponoble sur: \\
\scriptsize{\underline{https://fr.wikipedia.org/wiki/Extreme\_programming}} \footnotesize, 25 juin 2015.

\vspace{8pt}
\paragraphmark

\noindent $[W5]$ \hspace{2pt} \textit{La e-santé de demain sera mobile},  21 septembre 2012, [En ligne], Disponoble sur: \\
\scriptsize{\underline{http://esante.gouv.fr/le-mag-numero-4/la-e-sante-de-demain-sera-mobile}} \footnotesize, 28 juin 2015.

\vspace{8pt}
\paragraphmark

\noindent $[W6]$ \hspace{2pt} \textit{Politique de confidentialité}, [En ligne], Date de dernière mise à jour: 19 mai 2012, Disponoble sur: \\
\scriptsize{\underline{https://fr.wiktionary.org/wiki/Wiktionnaire:Politique\_de\_confidentialité}} \footnotesize, 28 juin 2015.

\vspace{8pt}
\paragraphmark

\noindent $[W7]$ \hspace{2pt} \textit{Confidentialité}, [En ligne], Date de dernière mise à jour: 20 avril 2015, Disponoble sur: \\
\scriptsize{\underline{https://fr.wikipedia.org/wiki/Confidentialité}} \footnotesize, 28 juin 2015.

\vspace{8pt}
\paragraphmark

\noindent $[W8]$ \hspace{2pt} \textit{Politique de sécurité informatique}, [En ligne], Date de dernière mise à jour: 14 novembre 2014, Disponoble sur: 
\scriptsize{\underline{https://fr.wikipedia.org/wiki/Politique\_de\_sécurité\_informatique}} \footnotesize, 28 juin 2015.

\vspace{8pt}
\paragraphmark

\noindent $[W9]$ \hspace{2pt} \textit{Sécurité des applications mobiles : un enjeu difficile de l'ère BYOD mais pas une cause perdue},  06 février 2014, [En ligne], Disponoble sur: \\
\scriptsize{\underline{http://www.lemagit.fr/conseil/Securite-des-applications-mobiles-un-enjeu-difficile-de-lere-BYOD-mais-pas-une-cause-perdue}} \footnotesize, 28 juin 2015.

\vspace{8pt}
\paragraphmark

\noindent $[W10]$ \hspace{2pt} \textit{Auth0: Sequence Diagrams}, [En ligne], Disponoble sur:
\scriptsize{\underline{https://auth0.com/docs/sequence-diagrams}} \footnotesize, 28 juin 2015.


\vspace{8pt}
\paragraphmark

\noindent $[W11]$ \hspace{2pt} \textit{PhoneGap}, [En ligne], Disponoble sur:
\scriptsize{\underline{http://phonegap.com/}} \footnotesize, 28 juin 2015.

\vspace{8pt}
\paragraphmark

\noindent $[W12]$ \hspace{2pt} \textit{PhoneGap: Supported Features}, [En ligne], Disponoble sur: \\
\scriptsize{\underline{http://phonegap.com/about/feature/}} \footnotesize, 28 juin 2015.

\vspace{8pt}
\paragraphmark

\noindent $[W13]$ \hspace{2pt} \textit{10 frameworks JavaScript parmi les plus prometteurs}, 11 Octobre 2013, [En ligne], Disponoble sur: \\
\scriptsize{\underline{http://www.lemondeinformatique.fr/actualites/lire-10-frameworks-javascript-parmi-les-plus-prometteurs-55309.html}} \footnotesize, 28 juin 2015.

\vspace{8pt}
\paragraphmark

\noindent $[W14]$ \hspace{2pt} \textit{privacy policy}, [En ligne], Date de dernière mise à jour: 16 avril 2015, Disponoble sur: \\
\scriptsize{\underline{https://auth0.com/privacy}} \footnotesize, 28 juin 2015.
